\chapter{Tổng kết}\label{chp:tongket}
Sau quá trình tìm hiểu, nghiên cứu, vận dụng các thành tựu trong lĩnh vực học máy, cuối cùng nhóm cũng đã đạt được những thành công trong việc giải quyết bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh. Nhóm đã tái dựng thành công hai mô hình của hai công trình đi trước trong việc tìm lời giải cho bài toán này. Thông qua việc huấn luyện lại các mô hình này, nhóm đã học hỏi thêm được nhiều kiến thức hơn trong lĩnh vực học máy nói chung, thị giác máy tính và xử lí ngôn ngữ tự nhiên nói riêng. Không chỉ vậy, đây còn là tiền đề, là nguồn cảm hứng để nhóm lấy ý tưởng trong việc tìm ra giải pháp xây dựng mô hình giải quyết bài toán của đề tài luận văn.

Quan trọng hơn hết là nhóm đã xây dựng ra được một mô hình phát sinh câu mô tả từ hình ảnh thành công. Mô hình đã có thể mô tả các hình ảnh và diễn đạt nội dung của chúng bằng ngôn ngữ tiếng anh. Các câu do mô hình sinh ra cũng hợp lý, diễn tả nội dung khá đầy đủ. Sau quá trình huấn luyện mô hình đề xuất, sản phẩm tạo ra này có thể đảm nhiệm khá tốt vai trò phiên dịch từ một bức ảnh sang một câu mô tả nội dung của chính hình ảnh đó. Từ đó đặt nền móng cho việc phát triển mô hình trong tương lai của nhóm, cũng như đóng góp vào các lĩnh vực khác. Dựa trên mô hình này, chúng ta có thể kết hợp với những bài toán nghiên cứu khác từ đó xây dựng nên những ứng dụng hữu ích, phục vụ cho đời sống con người, hỗ trợ con người tốt hơn. Bên cạnh đó mô hình cũng tồn tại vài hạn chế, đôi khi câu mô tả do mô hình sinh ra thiếu tính hợp lí và bị nhầm lẫn trong lúc nhận định hành động chủ thể trong ảnh.

Trong việc đánh giá mô hình, nhóm sử dụng thước đo CIDEr là thước đo chính, tập câu mẫu chỉ dừng lại ở mức 5 câu. Do số lượng câu mẫu cũng còn ít nên mức độ tương quan của thước đo CIDEr trong trường hợp này cũng chưa tương quan nhiều với con người. Vì vậy, điểm CIDEr cao nhưng vẫn chưa đảm bảo được câu xuất ra sẽ luôn luôn tốt, cần tìm ra một thước đo khác có mức độ tương quan với con người cao hơn, hoặc cải tiến thước đo CIDEr để đạt được mức độ tương quan gần với con người hơn nữa. Còn trong thước đo CIDEr, khi số lượng câu mẫu dùng trong đánh giá càng tăng thì khả năng đánh giá có mức độ tương quan với con người sẽ càng tăng lên. Các nghiên cứu thực hiện việc đánh giá mức độ tương quan giữa người và thước đo tự động đã thực hiện đánh giá trên tập câu mẫu có kích thước là 50. Khi đó mức độ tương quan giữa con người và thước đo sẽ cao hơn.

Với những kết quả mà nhóm đạt được, không chỉ dừng lại ở việc giải quyết bài toán mà đề tài đặt ra mà nó còn có thể được ứng dụng trong những trường hợp trong cuộc sống. Chúng ta có thể sử dụng mô hình này trong việc trợ giúp người khiếm thị, những người này bị hạn chế về khả năng nhìn thấy, nhưng nếu được sự trợ giúp của mô hình và các thiết bị cần thiết, nó có thể sẽ giúp cho người khiếm thị có thể hiểu được nội dung của sự vật, sự việc xảy ra trước mặt họ, tuy nhiên cần phải kết hợp với một bộ chuyển đổi văn bản thành âm thanh. Ngoài ra, trong việc khai thác thông tin từ hình ảnh, mô hình cũng có thể đóng góp vào trong đó, giúp chuyển đổi nội dung của các bức ảnh thành văn bản, từ đó thực hiện khai phá dữ liệu trên các dữ liệu đã được chuyển đổi này. Đây là một điều khá hứa hẹn.

Không chỉ dừng lại ở đây, nhóm cũng đề ra hướng phát triển trong tương lai để có thể cải tiến mô hình hơn nữa. Sau quá trình hiện thực đề tài, nhóm nhận thấy mô hình còn có thể cải tiến hơn nữa trong việc thay đổi cách biểu diễn của các từ trong tập dữ liệu khi đưa vào huấn luyện. Trong quá trình hiện thực nhóm sử dụng one-hot vector để biểu diễn các từ, phương pháp này sẽ có sự hạn chế trong việc thể hiện độ gần xa về mặt ngữ nghĩa giữa các từ với nhau. Nếu như có thể thay đổi cách biểu diễn các từ sao cho vẫn còn giữ được tính chất này của các từ ngữ thì khả năng cải tiến việc mô tả của mô hình là rất lớn. Về việc này có thể sử bộ GloVe hoặc Word2Vec để ánh xạ các từ này thành các vector để biểu diễn cho các từ ngữ. Ngoài ra, nhóm cũng hướng đến mục tiêu xây dựng mô hình dùng cho ngôn ngữ tiếng việt, thực hiện việc thu thập dữ liệu và xây dựng một bộ dữ liệu cho tiếng việt, rồi từ đó hiện thực mô hình có thể diễn tả nội dung các bức ảnh sang tiếng việt, mang tính ứng dụng cao hơn cho việc áp dụng trong nước.